<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Rodrigo Orem</title><link>https://rodorgas.github.io/tcc/</link><description>Recent content on Rodrigo Orem</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>pt-br</language><atom:link href="https://rodorgas.github.io/tcc/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Proposta de TCC: Plataforma de Debates</title><link>https://rodorgas.github.io/tcc/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://rodorgas.github.io/tcc/</guid><description>&lt;p>Esta página descreve a proposta para o trabalho de conclusão de curso (TCC), que
será desenvolvido na disciplina MAC0499 (Trabalho de Formatura Supervisionado)
do bacharelado em Ciência da Computação no Instituto de Matemática e Estatística
da Universidade de São Paulo (IME-USP).&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Autor&lt;/strong>: Rodrigo Orem da Silva (&lt;a class="link" href="mailto:rodrigo.orem@usp.br" >email&lt;/a>)&lt;br>
&lt;strong>Supervisora&lt;/strong>: Kelly Rosa Braghetto&lt;/p>
&lt;h2 id="motivação">Motivação&lt;/h2>
&lt;p>A esfera pública é um espaço fundamental na democracia, onde as pessoas podem
se reunir para discutir livremente e identificar os problemas da sociedade e,
por meio dessa discussão, influenciar a ação política. Boa parte dessa
discussão acontece virtualmente nas redes sociais, onde há poucos mecanismos de
organização ou mediação, o que gera debates de baixa qualidade.&lt;/p>
&lt;p>Entre os problemas identificados no debate público online estão a falta de
acesso a dados sobre o tema, falta de conhecimento dos argumentos contrários e
prevalência de ataques pessoais. Além disso, há também o uso de informações
falsas ou enganosas para sustentar argumentos, de modo a manipular pessoas com
menor conhecimento sobre o tema e influenciar a opinião
pública.&lt;cite>&lt;a class="link" href="#1" >[1]&lt;/a>&lt;/cite>&lt;/p>
&lt;p>Para abordar esses problemas, propomos a construção de uma plataforma que
ofereça um ambiente mais propício para o debate público, com o apoio de
ferramentas de categorização, mediação e checagem de fatos colaborativa.&lt;/p>
&lt;p>Em um trabalho anterior, foi possível implementar a versão inicial da
plataforma, disponível em &lt;a
href="https://veredito.org">&lt;a class="link" href="https://veredito.org" target="_blank" rel="noopener"
>https://veredito.org&lt;/a>&lt;/a>. As atividades desse ano
consistem no desenvolvimento de outras funcionalidades e avaliação da solução.&lt;/p>
&lt;h2 id="atividades">Atividades&lt;/h2>
&lt;p>As atividades essenciais para o desenvolvimento do trabalho são:&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Desenvolvimento de outras funcionalidades básicas.&lt;/strong> Além de ser possível
discutir cada proposição com argumentos a favor e contra, será possível criar
uma discussão livre em cada argumento. Também será possível referenciar
fontes internas ou outros argumentos dentro dos próprios argumentos.&lt;/p>
&lt;p>Além disso, nessa atividade corrigiremos certos certos problemas de
implementação que ocorrem no ambiente de produção.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Categorização automática.&lt;/strong> Ao criar uma proposição para ser debatida, o
usuário pode atribuir &lt;em>tags&lt;/em>, o que é útil para categorização. Será desenvolvido
uma funcionalidade que sugere &lt;em>tags&lt;/em> apropriadas para a proposição do usuário
baseada em seu texto.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Detecção de argumentos duplicados.&lt;/strong> Utilizaremos técnicas de aprendizado
de máquina e processamento de linguagem natural para detectar argumentos
similares, de modo a sugerir que o usuário referencie ou edite argumentos
já existentes, caso seja apropriado.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Cálculo de relevância de argumentos.&lt;/strong> Adaptaremos o algoritmo PageRank
para calcular a relevância dos argumentos a partir da frequência deles como
premissa de outros argumentos. Para isso, será necessário fazer uma raspagem de
dados na &lt;em>web&lt;/em> ou em alguma rede com conteúdo social, o que também é útil para
calcular a popularidade dos argumentos.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Pesquisa de usabilidade&lt;/strong>. Será feita uma pesquisa entre usuários para
testar a usabilidade e avaliar se o sistema é efetivo como uma plataforma de
debates online.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Redação da monografia&lt;/strong>. Inclui, além do desenvolvimento da monografia, o
desenvolvimento do pôster e da apresentação.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;h2 id="cronograma-de-atividades">Cronograma de atividades&lt;/h2>
&lt;p>O cronograma das atividades proposto é:&lt;/p>
&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th>Atividade&lt;/th>
&lt;th>Abr&lt;/th>
&lt;th>Mai&lt;/th>
&lt;th>Jun&lt;/th>
&lt;th>Jul&lt;/th>
&lt;th>Ago&lt;/th>
&lt;th>Set&lt;/th>
&lt;th>Out&lt;/th>
&lt;th>Nov&lt;/th>
&lt;th>Dez&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td>1. Funcionalidades básicas&lt;/td>
&lt;td>✔️&lt;/td>
&lt;td>✔️&lt;/td>
&lt;td>✔️&lt;/td>
&lt;td>️&lt;/td>
&lt;td>️&lt;/td>
&lt;td>️&lt;/td>
&lt;td>️&lt;/td>
&lt;td>️&lt;/td>
&lt;td>️&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>2. Categorização automática&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>✔️&lt;/td>
&lt;td>✔️&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>3. Detecção de duplicados&lt;/td>
&lt;td>️&lt;/td>
&lt;td>️&lt;/td>
&lt;td>️&lt;/td>
&lt;td>✔️&lt;/td>
&lt;td>✔️&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>4. Cálculo de relevância&lt;/td>
&lt;td>️&lt;/td>
&lt;td>️&lt;/td>
&lt;td>️&lt;/td>
&lt;td>️&lt;/td>
&lt;td>✔️&lt;/td>
&lt;td>✔️&lt;/td>
&lt;td>✔️&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>5. Pesquisa de usabilidade&lt;/td>
&lt;td>️&lt;/td>
&lt;td>️&lt;/td>
&lt;td>️&lt;/td>
&lt;td>️&lt;/td>
&lt;td>️&lt;/td>
&lt;td>✔️&lt;/td>
&lt;td>✔️&lt;/td>
&lt;td>️&lt;/td>
&lt;td>️&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>6. Redação da monografia&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>️&lt;/td>
&lt;td>✔️&lt;/td>
&lt;td>✔️&lt;/td>
&lt;td>✔️&lt;/td>
&lt;td>✔️&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
&lt;h2 id="referências">Referências&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a id="1">[1]&lt;/a>: Dan Ehrenfeld, Matt Barton, &amp;ldquo;Online Public Spheres in the
Era of Fake News: Implications for the Composition Classroom&amp;rdquo;, Computers and
Composition, Volume 54, 2019, 102525, ISSN 8755-4615,
&lt;a class="link" href="https://doi.org/10.1016/j.compcom.2019.102525" target="_blank" rel="noopener"
>https://doi.org/10.1016/j.compcom.2019.102525&lt;/a>.&lt;/p></description></item></channel></rss>